\input{preamble}

\begin{document}
    \includecourse

    \section{Application 1 : majorer}

    \section{Exercice 1}

    \subsection{Montrer que $(\alpha+\beta+\gamma)^2 \le \frac{17}{10}$}

    On pose $u=( \alpha,\beta,\gamma )$ et $v=( \frac{1}{2},1,\frac{1}{5} )$ 

    $( u \mid v )=\alpha+\beta+\gamma\le 1$ 

    $\norme{ u }^2=2\alpha+\beta^2+5\gamma^2$, $\norme{ v }^2 =
    \frac{2}{4}+1+\frac{5}{25}=\frac{17}{10}$ 

    $\norme{ u }\times \norme{ v }=\sqrt{\frac{17}{10}( 2\alpha^2+\beta^2+\gamma^2 )} \le
    \frac{17}{10}$ 

    \subsection{Montrer que $\left( \sum_{k=1}^{n} a_kb_kc_k \right)^2 \le \left(
    \sum_{k=1}^{n} a_k^2c_k \right)\left( \sum_{k=1}^{n} b_k^2c_k \right)$}

    On applique ICS dans $\R^n$ muni du produit scalaire usuel.

    Posons :
    \begin{align*}
        u&=( a_1 \sqrt{c_1},\ldots,a_k \sqrt{c_k}, \ldots, a_n \sqrt{c_n} ) \\
        v&=( b_1 \sqrt{c_1},\ldots,b_k \sqrt{c_k}, \ldots, b_n \sqrt{c_n} )\\
        ( u \mid v ) &=\sum_{k=1}^{n} a_kb_kc_k \\
        \norme{ u }^2 &=\sum_{k=1}^{n} a_k^2c_k \\
        \norme{ v }^2 &=\sum_{k=1}^{n} b_k^2c_k
    \end{align*}

    Donc : $ \abs{( u \mid v )}^2 \le \norme{ u }^2 \times \norme{ v }^2 \iff \left( \sum_{k=1}^{n} a_kb_kc_k \right)^2 \le \left(
    \sum_{k=1}^{n} a_k^2c_k \right)\left( \sum_{k=1}^{n} b_k^2c_k \right)$

    \medskip

    $ \M_n( \R ) $ est muni du produit scalaire $( \cdot  \mid \cdot  ): ( U,V )
    \longmapsto tr( \transp U \times V )$ 

    Soient $U,V \in \M_n( \R )$. Alors, par ICS : $ \abs{tr( \transp UV )} \le \sqrt{tr(
    \transp U U  )} \times \sqrt{tr( \transp V V )}$ 

    Prenons $U=I_n$ et $V=M$. Appliquons ICS :
    \begin{align*}
        &\abs{tr( I_nM )} \le \sqrt{tr( \transp I_n I_n )} \sqrt{tr( \transp M M )}\\
        \iff& \abs{tr( M )} \le \sqrt{n} \sqrt{tr( \transp M M )}
    \end{align*}
    On remarque que $\transp M M$ est symétrique, en effet :
    \begin{align*}
        \transp ( \transp M M ) = \transp M \transp (\transp M )
    \end{align*}
    Il suffit de prendre $S= \transp M M \in \M_n ( \R )$ 

    Donc il existe $S \in \M_n( \R )$ est symétrique tel que $ \abs{tr( M )} \le \sqrt{n}
    \sqrt{tr( S )}$

    \setcounter{section}{0}

    \section{Application 2}

    \section{Exercice 1 : tangente}

    Soit 
    \begin{align*}
        a: \R &\longrightarrow \R^2 \\
        t &\longmapsto ( x( t ), y( t ) ) 
    .\end{align*}
    avec :
    \begin{align*}
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            x( t )&=\sqrt{t^2+1}\\
            y( t )&=\frac{1}{1-t}
        \end{NiceMatrix}
        \right.
    \end{align*}

    \begin{align*}
        a( 0 ) &= ( 1,1 ) \\
        a( 2 )&=( \sqrt{5},-\frac{1}{2} )
    \end{align*}

    $x$ est dérivable sur $\R$, $y$ est dérivable sur $\R\setminus \set{ 1 } $ 

    Donc on peut définir une tangente en 0 et en 2

    Soit $t \in \R\setminus \set{ 1 } $ 

    \begin{align*}
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            x'( t ) &= \frac{2t}{2\sqrt{t^2+1}} \\
            y'( t ) &= \frac{1}{( 1-t )^2}
        \end{NiceMatrix}
        \right.
    \end{align*}
    Donc on évalue en 0 puis en 2
    \begin{align*}
        x'( 0 )&= 0 \\
        y'( 0 )&= 1 \\
        x'( 2 )&= \frac{2}{\sqrt{5}} \\
        y'( 2 )&= 1
    \end{align*}

    Idéalement, il faudrait tracer la figure\ldots

    \begin{align*}
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            \lim_{t \to +\infty} x( t )&=+\infty\\
            \lim_{t \to +\infty} y( t )=0
        \end{NiceMatrix}
        \right.
    \end{align*}

    \section{Exercice 2}

    \setcounter{section}{0}

    \section{Application 3}

    \section{Exercice 1}

    \begin{align*}
        f: \R_+ &\longrightarrow \R \\
        t &\longmapsto ( t,\sqrt{t^3} ) 
    .\end{align*}
    
    $\R^2$ est muni de sa canonique $( e_1,e_2 )$ et du produit scalaire usuel.

    Notons $ \mathcal{L}_{\intervalleff{1}{3}}$ la longueur de l'arc paramétré par $t \in
    \intervalleff{1}{3}$

    En effet : les fonctions coordonnées 
    \begin{align*}
        x: \R_+ &\longrightarrow \R \\
        t &\longmapsto t 
    .\end{align*}
    et 
    \begin{align*}
        y: \R_+ &\longrightarrow \R \\
        t &\longmapsto \sqrt{t^3} 
    .\end{align*}
    sont dérivables et de dérivées continues

    $x,y \in \mathcal{C}^1( \intervalleff{1}{3}, \R )$ 

    On a :
    \begin{align*}
        x': \R_+ &\longrightarrow \R \\
        t &\longmapsto 1 
    .\end{align*}
    \begin{align*}
        y': \R_+^* &\longrightarrow \R \\
        t &\longmapsto \frac{3}{2}\sqrt{t} 
    .\end{align*}
    Donc : pour $t \in \intervalleff{1}{3}$ :
    \begin{align*}
        \norme{ f'( t ) }&= \sqrt{x'( t )^2+y'( t )^2} \\
                         &= \sqrt{1+\frac{9}{4}t}
    \end{align*}
    Donc :
    \begin{align*}
        \mathcal{L}_{\intervalleff{1}{3}} &= \int_{1}^{3} \norme{ f'( t ) }dt  \\
                                          &= \int_{1}^{3} \sqrt{1+\frac{9}{4}t}dt\\
                                          &= \intval{ \frac{4}{9} \times \frac{2}{3}\left(
                                          1+\frac{9}{4}t \right)^{3/2} }{ 1 }{ 3 } \\
                                          &= \frac{8}{27} \times \left( \left(
                                          1+\frac{9}{4} \times 3 \right)^{3/2} - \left(
                                            1+\frac{9}{4} \right)^{3/2} \right) \\
                                          &= \frac{8}{27}\times \frac{1}{8} ( 31\sqrt{31}
                                          - 13\sqrt{13}) \\
                                          &\simeq 4.7 \text{ unité longueur}
    \end{align*}

    \TODO

    \setcounter{section}{0}

    \section{Application 4}

    \section{Exercice 1}

    $A=( -2,1,3 )$ 
    \begin{align*}
        A_\lambda = \set{ M( x,y,z ) \in E, \vec{ AM }( \vec{ v } )=\lambda } 
    \end{align*}

    \subsection{}

    $A_0$ est l'ensemble des points $M$ tels que $\vec{ AM }$ et $\vec{ v }$ soient
    orthogonaux.

    Soit $M( x,y,z ) \in A_0$. 
    \begin{align*}
        ( \vec{ AM } \mid \vec{ v } ) = 0 \iff& ( ( x+2, y-1,z-3 )  \mid \vec{ i }+\vec{ j
        }-\vec{ k } ) = 0\\
        \iff& ( ( x+2, y-1,z-3 )  \mid ( 1,1,-1 )) = 0\\
        \iff& x+z+y-1-z+3=0\\
        \iff& z=x+y+4\\
        \iff& x+y-z=-4\\
        \iff& M=( x,y,x+y+4 )\\
        \iff& \vec{ OM }=( x,y,x+y+4 )\\
        \iff& \vec{ OM }=( 0,0,4 )+x( 1,0,1 )+y( 0,1,1 )
    \end{align*}
    Donc $A_0=\set{ M \in E, M=( x,y,x+y+4 ) } $

    \subsection{}

    En effet 
    \begin{align*}
        P&=\set{ ( x,y,z )\in \R^3 \mid x+y-z=0 } \\
        &= \set{ ( x,y,x+y ), x, y \in \R }  \\
        &= Vect( ( 1,0,1 ), ( 0,1,1 ) )
    \end{align*}
    $A_d$ est parallèle à $P$ par translation de $4 \vec { l_2 }$

    Représentation graphique\ldots

    \section{Exercice 2}

    \subsection{Compléter la figure}

    \subsection{}

    \begin{align*}
        u = \vec{ AB } = AB \cdot \vec{ i }+0 \cdot \vec{ j }
    \end{align*}
    Donc $Mat_{\vec{ i },\vec{ j }}( u )= \begin{pNiceMatrix}AB \\ 0 \end{pNiceMatrix}$
    \begin{align*}
        v = \vec{ AC } = AC \cos(\alpha) \cdot \vec{ i }+ AC \sin(\alpha) \cdot \vec{ j }
    \end{align*}
    Donc $Mat_{\vec{ i },\vec{ j }}( v )= \begin{pNiceMatrix}AC \cos(\alpha) \\ AC
    \sin(\alpha) \end{pNiceMatrix}$

    On connaît la matrice de rotation d'angle $+\frac{\pi}{2}$ dans la base 
    \begin{align*}
        \begin{pNiceArray}{cc}[first-row, last-col]
            \text{image de } \vec{ i } & \text{image de }\vec{ j } & \\
            0 & -1 & \vec{ i }\\
            1 & 0 & \vec{ j }
        \end{pNiceArray}\\
    \end{align*}
    On peut donc calculer l'image de $u$ et l'image de $v$ matriciellement.
    \begin{align*}
        Mat_{\vec{ j }, \vec{ j }} ( u' ) &= 
        \begin{pNiceMatrix}
            0 & -1\\
            1 & 0
        \end{pNiceMatrix}
        \begin{pNiceMatrix}
            AB\\
            0
        \end{pNiceMatrix}\\
        &=
        \begin{pNiceMatrix}
            0\\
            AB
        \end{pNiceMatrix}\\
        Mat_{\vec{ i },\vec{ j }}( v' ) &=
        \begin{pNiceMatrix}
            0 & -1\\
            1 & 0
        \end{pNiceMatrix}
        \begin{pNiceMatrix}
            AC \cos(\alpha)\\
            AC \sin(\alpha)
        \end{pNiceMatrix}\\
        &=
        \begin{pNiceMatrix}
            -AC \sin(\alpha)\\
            AC \cos(\alpha)
        \end{pNiceMatrix}\\
    \end{align*}
    Comparons la norme euclidienne de $u$ et $u'$.

    \textbf{Première méthode} :
    \begin{align*}
        \norme{ u }-\norme{ u' } &= \sqrt{AB^2+0}-\sqrt{0+AB^2} \\
                                 &= 0 \\
        \norme{ v }-\norme{ v' } &= \sqrt{AC^2 \cos(\alpha)^2 + AC^2
        \sin(\alpha)^2}-\sqrt{( -AC )^2 \sin(\alpha)^2 + AC^2 \cos(\alpha)^2} \\
        &= \sqrt{AC^2( \cos(\alpha)^2+\sin(\alpha)^2 )}-\sqrt{AC^2(
        \sin(\alpha)^2+\cos(\alpha)^2 )} \\
        &= 0
    \end{align*}
    Remarque : la norme euclidienne est conservée car $AB, AC$ appartiennent $R_+$ et
    $\alpha \in \intervalleoo{0}{\pi}$

    \textbf{2e méthode} : 

    Soient $( x,y ), ( z,t ) \in \R^2$ 

    On exprime le produit scalaire des images de $( x,y ),( x',y' )$ par la rotation.

    La matrice de Gram du produit scalaire usuel de la base orthonormée est $I_2$.

    Donc : 
     \begin{align*}
         ( x' \; y' ) I_2
        \begin{pNiceMatrix}
            z'\\
            t'
        \end{pNiceMatrix}
        &=  ^t \left( 
        \begin{pNiceMatrix}
            0 & -1\\
            1 & 0
        \end{pNiceMatrix}
        \begin{pNiceMatrix}
            x\\
            y
        \end{pNiceMatrix}
        \right)
        I_2
        \left( 
        \begin{pNiceMatrix}
            0 & -1\\
            1 & 0
        \end{pNiceMatrix}
        \begin{pNiceMatrix}
            z\\
            t
        \end{pNiceMatrix}
        \right)\\
        &= ( x \; y ) \left( 
        ^t 
        \begin{pNiceMatrix}
            0 & -1\\
            1 & 0
        \end{pNiceMatrix}
        I_2
        \begin{pNiceMatrix}
            0 & -1\\
            1 & 0
        \end{pNiceMatrix}
        \right)
        \begin{pNiceMatrix}
            z\\
            t
        \end{pNiceMatrix}\\
        &= ( x\;y )
        \begin{pNiceMatrix}
            1 & 0\\
            0 & 1
        \end{pNiceMatrix}
        \begin{pNiceMatrix}
            z\\
            t
        \end{pNiceMatrix} \\
        &= ( x\;y )
        \begin{pNiceMatrix}
            z\\
            t
        \end{pNiceMatrix}
    \end{align*}
    
    \subsection{}

    D'après la rotation de $+\frac{\pi}{2}$, $( u,u' )$ est une base orthonormée de $\R^2$ 

    Décomposons $v'$ dans $( u,u' )$.
    \begin{align*}
        v' = \underbrace{v' - \frac{( v' \mid u' )}{( u' \mid u' )} \cdot
            u'}_{\text{orthogonal à $u'$}} + \underbrace{\frac{( v' \mid u' )}{(u' \mid
        u')} \cdot u'}_{\text{colinéaire à $u'$}}
    \end{align*}
    On a donc :
    \begin{align*}
        v' = \lambda u + \frac{( v' \mid u' )}{( u' \mid u' )}\cdot u'
    \end{align*}
    Avec $\alpha = v' - \frac{( v' \mid u' )}{( u' \mid u' )}$

    Exprimons l'aire du parallélogramme $ABB'A'$
     \begin{align*}
        \mathcal{A}( ABB'A' ) &= AB \times h \\
                              &= \norme{ u } \times \norme{ \frac{( v' \mid u' )}{( u'
                              \mid u' )} \cdot u' } \\
                              &= \abs{ \frac{( v' \mid u' )}{( u' \mid u' )} } \times
                              \norme{ u }\times \norme{ u' } \\
                              &= \abs{ \frac{( v' \mid u' )}{( u' \mid u' )} } \times
                              \norme{ u }^2 \\
                              &= \abs{( v' \mid u' )}
    \end{align*}
    Par ICS : 
    \begin{align*}
        ( v' \mid u' ) \le \norme{ v' }\times \norme{ u' }
    \end{align*}
    Ainsi l'aire du parallélogramme est majorée par le produit des normes correspondant à
    l'aire d'un rectangle.

    \setcounter{section}{0}

    \section{Application 5}

    \section{Exercice 1}

    \subsection{On pose $S=\ldots$}

    \subsubsection{Montrer que $B^\perp = ( u',v',w' )$ est une base orthogonale de $\R^3$}%
    
    \begin{align*}
        ( u' \mid v' ) &= \left( u' \mid v- \frac{( v \mid u' )}{( u' \mid u' )} u' \right) \\
        &= ( u' \mid v )- \frac{( v \mid u' )}{( u' \mid u' )} ( u' \mid u' ) \\
        &= ( u' \mid v )-( v \mid u' ) \\
        &= 0 \\
        ( v' \mid w' ) &= \left( v'  \mid w- \frac{( w \mid v' )}{( v' \mid v' )} v' -
        \frac{( w \mid w' )}{( u' \mid u' )} u' \right) \\
        &= ( v' \mid w ) - \frac{( w \mid v' )}{( v' \mid v' )} ( v' \mid v' ) - \frac{(
        w \mid u' )}{( u' \mid u' )} \underbrace{( v' \mid u' )}_{=0} \\
        &= ( v' \mid w )-( w \mid v' ) \\
        &= 0 \\
        ( u' \mid w' ) &= \left( u' \mid w-\frac{( w \mid v' )}{( v' \mid v' )} \frac{(
        w \mid u' )}{( u' \mid u' )} u'  \right) \\
        &= ( u' \mid w )- \frac{( w \mid v' )}{( v' \mid v' )} \underbrace{( u' \mid v'
        )}_{=0} - \frac{( w \mid u' )}{( u' \mid u' )}( u' \mid u' )\\
        &= ( u' \mid w )-( w \mid u' ) \\
        &= 0
    \end{align*}
    Donc $( u',v',w' )$ est une famille orthogonale.

    $ \mathcal{F} $ est libre, donc on peut déduire l'expression de $u,v,w$ en fonction de
    $u',v',w'$ 
    \begin{align*}
        S \iff& 
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            u=u'\\
            v=\frac{( v \mid u' )}{( u' \mid u' )} u' + v'\\
            w=\frac{( w \mid u' )}{( u' \mid u' )} u' + \frac{( w \mid v' )}{( v' \mid v'
            )} v' + w'
        \end{NiceMatrix}
        \right.
    \end{align*}
    On peut écrire la matrice qui donne la base $ \mathcal{F}$ en fonction de $u',v',w'$ 
    \begin{align*}
        \begin{pNiceArray}{cc|c}[first-row, last-col]
            u & v & w & \\
            1 & \star & \star & u'\\
            0 & 1 & \star & v'\\
            0 & 0 & \star & w'
        \end{pNiceArray}
    \end{align*}
    Nécessairement, $( u',v',w' )$ est libre. Car $( u,v,w )$ est libre.

    \subsubsection{Exprimer $u',v',w'$ en fonction de $u,v,w$}%
    
    Fait dans la question précédente.

    \subsubsection{Déduire : $\norme{ u' } \le \norme{ u } \et \norme{ v' } \le \norme{ v
    } \et \norme{ w' } \le \norme{ w }$}%

    \begin{align*}
        \norme{ u' } &= \norme{ u } \\
        \norme{ v' } &= \sqrt{( v' \mid v' )} \\
        &= \sqrt{\left( v- \frac{( u' \mid v )}{( u' \mid u' )} u'  \mid v- \frac{( u'
        \mid v )}{( u' \mid u' )} u' \right)} \\
        &= \sqrt{( v \mid v ) - 2 \frac{( u' \mid v )}{( u' \mid u' )} ( u' \mid v ) + \left(
        \frac{u' \mid v}{u' \mid u'} \right)^2 ( u' \mid u' ) }\\
        &= \sqrt{( v \mid v )-2 \frac{( u' \mid v )^2}{( u' \mid u' )} + \frac{( u' \mid v
        )^2}{( u' \mid u' )} } \\
        &= \sqrt{( v \mid v )- \frac{\overbrace{( u' \mid v )^2}^{> 0}}{\underbrace{( u'
        \mid u' )}_{>0}}} \\
        \shortintertext{\donc $\norme{ v' } \le \sqrt{( v \mid v )} \le  \norme{ v }$}
        \norme{ w' }^2 &= ( w' \mid w' ) \\
        &= \left( w-\frac{( w \mid v' )}{( v' \mid v' )} v' - \frac{( w \mid w' )}{( u'
        \mid u' )} u' \mid w-\frac{(w \mid v' )}{( v' \mid v' )} v' - \frac{( w \mid w' )}{( u'
        \mid u' )} u' \right) \\
    \end{align*}
    \textbf{Autre méthode déduite de la question a.2}

    On applique la relation de Pythagore sachant que $( u',v',w' )$ est une famille
    orthogonale.
    \begin{align*}
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            \norme{ u }^2 = \norme{ u' }^2 \\
            \norme{ v }^2 = \left[ \frac{( v \mid u' )}{( u' \mid u' )} \right]^2 \times
            \norme{ u' }^2 + \norme{ v' }^2 \\
            \norme{ w }^2 = \frac{( w \mid u' )^2}{( u' \mid u' )^2} \times \norme{ u' }^2
            + \frac{( w \mid v' )^2}{( v' \mid v' )^2} \times \norme{ v' }^2 + \norme{ w'
            }^2
        \end{NiceMatrix}
        \right. \\
        \shortintertext{On déduit :}
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            \norme{ u }^2 \ge \norme{ u' }^2\\
            \norme{ v }^2 \ge \norme{ v' }^2\\
            \norme{ w }^2 \ge \norme{ w' }^2
        \end{NiceMatrix}
        \right.
    \end{align*}

    \subsubsection{Déduire $T$ la matrice donnant $ \mathcal{F}$ dans $B^\perp$}%
    
    On pose 
    \begin{align*}
        T =
        \begin{pNiceArray}{ccc}[first-row, last-col]
            u & v & w & \\
            1 & \frac{( v  \mid u' )}{( u' \mid u' )} & \frac{( w \mid u' )}{( u' \mid u' )} & u'\\
            0 & 1 & \frac{( w \mid v' )}{( v' \mid v' )} & v'\\
            0 & 0 & 1 & w'
        \end{pNiceArray}\\
    \end{align*}
    $det( T ) = 1$ 

    $T$ est la matrice de passage donnant $ \mathcal{F}$ dans $B^\perp$
    
    \subsection{Déduire $B^\perp_n$ en normalisant $B^\perp$}
    \begin{align*}
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            u' = \norme{ u' }-u''\\
            v' = \norme{ v' }-v''
            w' = \norme{ w' }-w''
        \end{NiceMatrix}
        \right.
    \end{align*}
    Donc on a :
    \begin{align*}
        D =
        \begin{pNiceArray}{ccc}[first-row, last-col]
            u' & v' & w' & \\
            \norme{ u' } & 0 & 0 & u''\\
            0 & \norme{ v' } & 0 & v''\\
            0 & 0 & \norme{ w' } & w''
        \end{pNiceArray}\\
    \end{align*}
    Donc $det( D ) = \norme{ u' }\times \norme{ v' }\times \norme{ w' }$

    \subsection{Trouver $P$ la matrice de passage donnant $B_n^\perp$ dans $B$}

    Pour le produit scalaire usuel, $B=( e_1,e_2,e_3 )$ et $B_n^\perp=( u'',v'',w'' )$
    sont orthonormées

    Donc $P$ est une matrice orthogonale.

    Donc :
    \begin{align*}
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            det( \transp P P ) = det( P )^2\\
            det( \transp P P ) = det( I_3 ) = 1
        \end{NiceMatrix}
        \right.
    \end{align*}
    Donc $det( P ) = \pm 1$

    \subsection{Justifier $M=PDT$}
    
    Rappel : $ \mathcal{F} = ( u,v,w ), B = ( e_1,e_2,e_3 )$

    Posons $M = Mat_B( \mathcal{F} )$
     \begin{align*}
        M &= Mat_B( \mathcal{F} ) \\
        M &=
        \begin{pNiceArray}{ccc}[first-row, last-col]
            u & v & w & \\
             &  &  & e_1\\
             &  &  & e_2\\
             &  &  & e_3
        \end{pNiceArray}\\
        &=
        \begin{pNiceArray}{ccc}[first-row, last-col]
            u & v & w & \\
             &  &  & u'\\
             &  &  & v'\\
             &  &  & w'
        \end{pNiceArray}
        \begin{pNiceArray}{ccc}[first-row, last-col]
            u' & v' & w' & \\
             &  &  & u''\\
             &  &  & v''\\
             &  &  & w''
        \end{pNiceArray}
        \begin{pNiceArray}{ccc}[first-row, last-col]
            u'' & v'' & w'' & \\
             &  &  & e_1\\
             &  &  & e_2\\
             &  &  & e_3
        \end{pNiceArray}
     \end{align*}
     Donc $M=TDP$
    \begin{align*}
        \donc det( M )&=det( T )\times det( D )\times det( P ) \\
        \donc \abs{det( M )} &= \abs{det( T )\times det( D )\times det( P )}\\
         &= 1 \times \norme{ u' } \times \norme{ v' }\times \norme{ w' }
         \times 1 \\
         &\le \norme{ u } \times \norme{ v } \times \norme{ w }
    \end{align*}
    On a obtenu :
    \begin{align*}
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            \abs{det( M )} = \norme{ u' }\times \norme{ v' }\times \norme{ w' }\\
            \abs{det( M )} \le \norme{ u }\times  \norme{ v } \times  \norme{ w }
        \end{NiceMatrix}
        \right.
    \end{align*}

    \subsection{Application numérique}

    \subsubsection{Calculs\ldots}%
    \begin{align*}
        \norme{ u } &= \sqrt{21} \\
        \norme{ v } &= \sqrt{13} \\
        \norme{ w } &= \sqrt{74} \\
        \norme{ u } \times \norme{ v } \times  \norme{ w } = \sqrt{2886}
    \end{align*}

    \subsubsection{}%
    
    $det( M ) = 23$ 

    \subsubsection{}%

    Avons nous $ \abs{det( M )} \le \norme{ u }\norme{ v }\norme{ w }$
    \begin{align*}
        30^2 = 900 \text{ or } det( M ) \le \sqrt{900} \le \sqrt{2886}
    \end{align*}

    \section{Encadrer une probabilité}

    \begin{tabular}{|c|c|c|}
        $X_A / X_B$ & 0  & 1 \\
        \hline
         0 & 0 & 0 \\
        \hline
         1 & 0 & 1 \\
    \end{tabular}

    \begin{align*}
        X_A \times X_B: U &\longrightarrow \R \\
        e &\longmapsto X_A( e ) \times X_B( e ) = 
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            1 \text{ si } x \in A\cap B\\
            0 \text{ sinon}
        \end{NiceMatrix}
        \right.
    .\end{align*}
    Loi de $X_A \times X_B :$
    \begin{align*}
        \forall x \in \R, p( X_A X_B = x) = 
        \begin{cases}
            0 & \text{si} x \not\in \set{ 0,1 } \\
            \ldots & \text{si} x = 1 \\
            \ldots & \text{si} x = 0
        \end{cases}
    \end{align*}
    \begin{align*}
        p( X_A X_B  = 1) &= p( ( X_A=1 )\cap ( X_B = 1 ) )  \\
        &= p_{( X_A=1)} ( X_B=1 ) \times p( X_A =1 ) \\
        &= p_{( X_A=1)} ( X_B=1 ) \times p( A ) \\
    \end{align*}

    \subsection{Espérance de chaque variable aléatoire}

    \begin{align*}
        X_A \hookrightarrow \mathcal{B}( 1, p( A ) ) \donc E( X_A )=p( A )\\
        X_B \hookrightarrow \mathcal{B}( 1, p( B ) ) \donc E( X_B )=p( B )\\
        X_A \times X_B \hookrightarrow \mathcal{B}( 1, p( A\cap B ) ) \donc E( X_A X_B
        )=p( A\cap B )\\
    \end{align*}

    \subsection{Variance}

    Par la suite on utilise le produit scalaire "covariance".
    \begin{align*}
        cov( X_A,X_B ) &= E( X_A X_B ) - E( X_A )E( X_B ) \\
        cov( X_A,X_A ) &= E( X_A^2 ) - E( X_A )^2 = V( X_A ) = \sigma_A^2 = p( A )( 1-p( A ) ) \\
        cov( X_B,X_B ) &= E( X_B^2 ) - E( X_B )^2 = V_( X_B )= \sigma_B^2 = p( B )( 1-p( B ) )\\
    \end{align*}

    \subsection{ICS}

    \begin{align*}
        &\abs{ cov( X_A,X_B )} \le \sigma_A \sigma_B \\
        \donc& \abs{p( A\cap B )-p( A )p( B )} \le \sqrt{p( A )( 1-p( A ) )} \times
        \sqrt{p( B )( 1-p( B ) )}
    \end{align*}

    \subsection{Montrons $\ldots \le \frac{1}{4}$}

    \begin{align*}
        u: \intervalleff{0}{1} &\longrightarrow \R \\
        x &\longmapsto x( 1-x ) 
    .\end{align*}
    
    Parabole concave d'axe de symétrie $\frac{1}{2}$. Le maximum sera donc en
    $\frac{1}{2}$ et $u( \frac{1}{2} ) = \frac{1}{4} $

    On déduit :
    \begin{align*}
        \sqrt{p( A )( 1-p( A ) )} \le \sqrt{\frac{1}{4}} \\
        \sqrt{p( B )( 1-p( B ) )} \le \sqrt{\frac{1}{4}} \\
        \sqrt{p( A\cap B )-p( A )p( B )} \le  \frac{1}{4}
    \end{align*}
    Plus la distance entre $p( A\cap B )$ et $p( A )p( B )$ est grande, moins $A$ et $B$ 
    sont indépendants.

    Donc, en factorisant $p( A )$ :
    \begin{align*}
        \underbrace{p( A )}_{\text{connu}} \abs{p_A( B )-p( B )} \le \frac{1}{4}
    \end{align*}

\end{document}
